  \chapter{Основы тензорной алгебры}
  
  В этом разделе мы будем рассматривать векторы и тензоры высших рангов в
  декартовой прямоугольной системе координат $O x_1 x_2 x_3$ с
  ортонормированным базисом $\vi_1, \vi_2, \vi_3$.
  Система координат является правой:
  $\vi_1 \cdot (\vi_2 \times \vi_2) = 1$.
  
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \input{Figures/Figure_01}
    \caption{Система координат $O x_1 x_2 x_3$}
  \end{figure}
  
  Наряду с этой системой координат будем рассматривать систему координат
  $O x_1' x_2' x_3'$ с базисом $\vi'_k$, получаемую из исходной
  преобразованием поворота. Обозначим
  $\alpha_{k l} = \vi'_k \cdot \vi_l$ "--- направляющие
  косинусы штрихованного базиса в нештрихованном.

  При изучении тензоров в декартовых координатах нет необходимости различать
  верхние и нижние индексы. Принимается известное соглашение о суммировании: по
  повторяющимся индексам по-умолчанию ведется суммирование от 1 до 3, случай
  отсутствия суммирования должен оговариваться отдельно.
  
  
  \section{Понятие тензора второго ранга. Диадное разложение тензора второго ранга}
  
  Матрица $(Q_{k l})_{k,l=1,2,3}$ задает в выбранной системе координат
  $O x_1 x_2 x_3$ тензор второго ранга, который обозначается как
  $\mathbf{\hat{Q}}$, если для любого вектора
  $\vec{a} = a_l \vi_l$ числа $\vec{b}_k = Q_{k l} a_l$ являются
  компонентами вектора $\vec{b} = b_k \vi_k$. В матричном виде это
  соотношение записывается следующим образом:

  \begin{equation}
    \begin{pmatrix}
      b_1 \\
      b_2 \\
      b_3
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
      Q_{11} & Q_{12} & Q_{13} \\
      Q_{21} & Q_{22} & Q_{23} \\
      Q_{31} & Q_{32} & Q_{33}
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      a_1 \\
      a_2 \\
      a_3
    \end{pmatrix}.
  \end{equation}

  \noindent Вектор $\vec{b}$ в этом случае называется скалярным произведением
  (\definition{сверткой}) тензора $\hat{Q}$ на вектор $\vec{a}$ \definition{справа}:

  \begin{equation}
    \vec{b} = \hat{Q} \cdot \vec{a}.
  \end{equation}

  \noindent Тензор второго ранга представляет собой инвариантный объект, при помощи которого
  каждому вектору ставиться в соответствие другой, вполне определенный вектор.
  Это и есть первое определение тензора второго ранга.

  Свойства тензора ставить в соответствие вектору $\vec{a}$ один и тот же
  вектор $\vec{b}$ не зависимо от того, в какой системе координат вычисляется
  свертка, обеспечивается специфическим \definition{правилом преобразования компонент
  тензора} при повороте координатных осей. Для вывода этого правила вычислим
  свертку $\vec{b} = \hat{Q} \cdot \vec{a}$ в двух системах координат:
  $O x_1 x_2 x_3$ и $O x_1' x_2' x_3'$.

  \begin{alignat*}{2}
    \vec{a} = a_l \vi_l = a_l' \vi'_l, \quad
      \vec{b} = b_k \vi_k = b_k' \vi'_k , \\
    b_k = Q_{k l} a_l, \quad
      b_m' = Q_{m n}' a_n' .
  \end{alignat*}

  \noindent Выполним некоторые преобразования:

  \begin{align*}
    b_m'
      &= \vec{b} \cdot \vi'_m =
        b_k \underbrace{\vi_k \cdot \vi'_m}_{\alpha_{m k}} =
        \alpha_{m k} b_k = \alpha_{m k} Q_{k l} a_l \\
      &= \alpha_{m k} Q_{k l} \vec{a} \cdot \vi_l =
        \alpha_{m k} Q_{k l} a_n'
        \underbrace{\vi'_n \cdot \vi_l}_{\alpha_{n l}}.
  \end{align*}

  \noindent Таким образом, получим:

  \begin{equation*}
    b_m' = \alpha_{m k} \alpha_{n l} Q_{k l} a_n'.
  \end{equation*}

  \noindent В силу произвольности вектора $\vec{a}$ сравним последнее равенство со
  следующим:

  \begin{equation*}
    b_m' = Q_{m n}' a_n'.
  \end{equation*}

  \noindent Таким образом, приходим к правилу преобразования компонент тензора при повороте
  координатных осей:

  \begin{equation}
    Q_{m n}' = \alpha_{m k} \alpha_{n l} Q_{k l}.
  \end{equation}

  \noindent Правило преобразования компонент тензора может быть принято в качестве второго
  эквивалентного определения тензора второго ранга.

  По тензору $\hat{Q}$ и двум векторам $\vec{a}$ и $\vec{b}$ можно
  построить скаляр (инвариант):

  \begin{equation}
    \vec{b} \cdot (\hat{Q} \cdot \vec{a}) = Q_{k l} a_l b_k = Q_{k l}' a_l' b_k'.
  \end{equation}

  \noindent Это позволяет дать третье эквивалентное определение тензора второго ранга, как
  величину, компоненты которой являются коэффициентами \definition{инвариантной
  билинейной формы}.


  \subsection*{Диада векторов}

  Рассмотрим два вектора:

  \begin{equation*}
    \vec{a} = a_k \vi_k, \quad \vec{b} = b_l \vi_l.
  \end{equation*}

  Матрица $a_k b_l$ определяет в выбранной системе координат $O x_1 x_2 x_3$
  тензор второго ранга, который обозначается как $\vec{a} \vec{b}$ и
  называется \definition{диадой векторов $\vec{a}$ и $\vec{b}$} или
  \definition{диадным произведением векторов $\vec{a}$ и $\vec{b}$}.
  Действительно, для любого вектора $\vec{c} = c_l \vi_l$
  числа $a_k b_l c_l = a_k (b_l c_l) = a_k (\vec{b} \cdot \vec{c})$ являются
  компонентами вектора $\vec{a} ( \vec{b} \cdot \vec{c} )$. Следовательно,
  диада каждому вектору $\vec{c}$ ставит в соответствие вектор
  $\vec{a} ( \vec{b} \cdot \vec{c} )$. Тем самым определено скалярное
  произведение диады на вектор справа:

  \begin{equation}
    (\vec{a} \vec{b}) \cdot \vec{c} = \vec{a} (\vec{b} \cdot \vec{c})
    = \vec{a} \vec{b} \cdot \vec{c}.
  \end{equation}


  \subsection*{Диадное разложение тензора второго ранга}

  При помощи трех векторов ортонормированного базиса можно построить девять
  различных диад $\vi_k \vi_l$. Матрица компонент диады
  $\vi_k \vi_l$ содержит сплошь нули кроме компонента $k$-й
  строки $l$-го столбца, который равен 1. Поэтому тензор $\hat{Q}$ равен:

  \begin{equation}
    \hat{Q} = Q_{k l} \vi_k \vec{\imath_l}.
  \end{equation}

  \noindent Это и есть диадное разложение тензора $\hat{Q}$ в ортонормированном базисе.

  Диадное разложение тензора делает очевидным определения операций тензорной
  алгебры: сначала эти операции определяются для диады, а потом обобщаются на
  произвольный тензор с использованием его диадного разложения.


  \section{Свертка и связанные с ней операции тензорной алгебры}


  \subsection*{Транспонирование}

  \begin{eqnarray}
    (\vec{a} \vec{b})^T = \vec{b} \vec{a}, \\
    \hat{Q}^T = Q_{k l} (\vi_k \vi_l)^T
      = Q_{k l} \vi_l \vi_k.
  \end{eqnarray}


  \subsection*{Свертка тензора и вектора}

  \begin{eqnarray}
    \vec{a} \vec{b} \cdot \vec{c} = \vec{a} (\vec{b} \cdot \vec{c}), \\
    \vec{c} \cdot \vec{a} \vec{b} = (\vec{c} \cdot \vec{a}) \vec{b}
      = \vec{b} (\vec{a} \cdot \vec{c}) = \vec{b} \vec{a} \cdot \vec{c}
      = (\vec{a} \vec{b})^T \cdot \vec{c}, \\
    \vec{a} \cdot \hat{Q} = \hat{Q}^T \cdot \vec{a}.
  \end{eqnarray}


  \subsection*{Выражение компонент тензора через тензор и базисные векторы}

  \begin{equation}
    Q_{k l} = \vi_k \cdot \hat{Q} \cdot \vi_l.
  \end{equation}

  \begin{proof}
    Действительно:
    
    \begin{align*}
      \vi_k \cdot \hat{Q} \cdot \vi_l
        & = Q_{m n} \underbrace{\vi_k \cdot \vi_m}_{\delta_{k m}}
                  \underbrace{\vi_n \cdot \vi_l}_{\delta_{n l}} = \\
        & = Q_{m n} \delta_{k m} \delta_{n l} = Q_{k l}.
    \end{align*}
  \end{proof}


  \subsection*{Единичный тензор}

  Единичным тензором $\hat{g}$ называется такой тензор $\hat{g}$, который
  каждому вектору ставит в соответствие тот же самый вектор, то есть для любого
  вектора $\vec{a}$ выполняется равенство:

  \begin{equation}
    \hat{g} \cdot \vec{a} = \vec{a}, \forall \vec{a}.
  \end{equation}

  \noindent Компоненты единичного тензора в ортонормированном базисе являются символами
  Кронекера:

  \begin{equation*}
    \vi_k \cdot \hat{g} \cdot \vi_l = 
    \vi_k \cdot\vi_l = \delta_{k l} = 
      \begin{cases}
        1 & \text{если } k = l \\
        0 & \text{если } k \neq l
      \end{cases}
  \end{equation*}

  \noindent Диадное разложение единичного тензора:

  \begin{equation}
    \hat{g} = \delta_{k l} \vi_k \vi_l
      = \vi_k \vi_k
      = \vi_1 \vi_1 + \vi_2 \vi_2 + \vi_3 \vi_3.
  \end{equation}
  
  \noindent Транспонированный единичный тензор равен самому себе:
  
  \begin{equation}
    \hat{g}^T = \hat{g}
  \end{equation}

  \noindent Характеристическое свойство единичного тензора:

  \begin{equation}
    \hat{g} \cdot \vec{a} = \vec{a} \cdot \hat{g} = \vec{a}, \forall \vec{a}.
  \end{equation}


  \subsection*{След тензора}

  \begin{eqnarray}
    \Sp \vec{a} \vec{b} = \vec{a} \cdot \vec{b}, \\
    \Sp \hat{Q}
      = Q_{k l} \underbrace{\vi_k \cdot \vi_l}_{\delta_{k l}}
      = Q_{k k} = Q_{1 1} + Q_{2 2} + Q_{3 3}.
  \end{eqnarray}

  \noindent Легко видеть, что:

  \begin{equation}
    \Sp \hat{g} = 3.
  \end{equation}


  \subsection*{Свёртка двух тензоров}
  
  Свёртка двух тензоров вычисляется по следующему правилу:
  
  \begin{align}
    ( \vec{a} \vec{b} ) \cdot ( \vec{c} \vec{p} ) =
      ( \vec{b} \cdot \vec{c} ) \vec{a} \vec{p}, \\
    \hat{Q} \cdot \hat{P}
      = Q_{k l} \vi_k \underbrace{ \vi_l \cdot \vi_m }_{\delta_{l m}} \vi_n P_{m n}
      = Q_{k l} P_{l n} \vi_k \vi_n.
  \end{align}
  
  \noindent Свёртка произвольного тензора и единичного тензора:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q} \cdot \hat{g} = \hat{g} \cdot \hat{Q} = \hat{Q}
  \end{equation}
  
  \noindent Матрица компонент тензора $\hat{Q} \cdot \hat{P}$ является произведением матриц
  компонент тензоров $\hat{Q}$ и $\hat{P}$.
  
  
  \subsection*{Вторая свертка компонент тензора}
  
  Вторая свёртка $\hat{Q} \cdot \cdot \hat{P}$ компонент тензоров
  $\hat{Q}$ и $\hat{P}$ вычисляется как след от свертки этих тензоров:
  
  \begin{align}
    \hat{Q} \cdot \cdot \hat{P} &= \Sp ( \hat{Q} \cdot \hat{P} ), \\
    \hat{Q} \cdot \cdot \hat{P} &= Q_{k l} P_{l n} \underbrace{ \vi_k \cdot \vi_n }_{\delta_{k n}}
                                = Q_{k l} P_{l k}, \\
    \hat{Q} \cdot \cdot \hat{P} &= \hat{P} \cdot \cdot \hat{Q} = \hat{P}^T \cdot \cdot \hat{Q}^T, \\
    \Sp \hat{Q} &= \hat{g} \cdot \cdot \hat{Q} = \hat{Q} \cdot \cdot \hat{g}.
  \end{align}
  
  
  \subsection*{Правила транспонирования свёртки}
  
  Свёртка двух тензоров транспонируется по следующему правилу:
  
  \begin{equation}
    ( \hat{Q} \cdot \cdot \hat{P} )^T = \hat{P}^T \cdot \hat{Q}^T.
  \end{equation}
  
  \begin{proof}
    Разложим обе части равенства в одном и том же базисе:
    
    \begin{align*}
      ( \hat{Q} \cdot \cdot \hat{P} )^T &= Q_{k l} P_{l n}
        \vi_n \vi_k, \\
      \hat{P}^T \cdot \hat{Q}^T
        &= P_{k l} \ \vi_l \ 
          \underbrace{ \vi_k \cdot \vi_m }_{\delta_{k m}} \ 
          \vi_n \ Q_{n m}
        = Q_{n k} P_{k l} \ \vi_l \vi_n.
    \end{align*}
    
    \noindent Переобозначив индексы в последнем выражении можно получить
    преобразованную левую часть.
  \end{proof}
  
  
  \subsection*{Обратный тензор}
  
  Можно доказать, что определитель матрицы компонент тензора не изменится
  при повороте координатных осей:
  
  \begin{align}
    \operatorname{det}( Q_{m n}' ) =
      \operatorname{det}( \alpha_{m k} \alpha_{n l} Q_{k l}) =
      \operatorname{det}( Q_{k l} ) =
      \operatorname{det}( \hat{Q} ),
  \end{align}
  
  \noindent т.к. $\operatorname{det}( \alpha_{m n} ) \equiv 1$.
  
  Это позволяет жать определение: тензор является \definition{невырожденным}
  или \definition{неособенным}, если определить матрицы его компонент отличен
  от нуля. Для каждого невырожденного тензора определён обратный тензор:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q}^{-1} \cdot \hat{Q} = \hat{Q} \cdot \hat{Q}^{-1} = \hat{g}.
  \end{equation}
  
  \noindent Матрица компонент обратного тензора является обратной матрицей
  для матрицы компонент исходного тензора.
  
  Очевидно, что выполняются следующие равенства:
  
  \begin{align}
    \hat{g}^{-1} = \hat{g}, \\
    ( \hat{Q}^T )^{-1} = ( \hat{Q}^{-1} )^T.
  \end{align}
  
  
  \subsection*{Правило обращения свёртки двух тензоров}
  
  Свёртка двух тензоров может быть обращена согласно следующему правилу:
  
  \begin{equation}
    ( \hat{Q} \cdot \hat{P} )^{-1} = \hat{P}^{-1} \cdot \hat{Q}^{-1}.
  \end{equation}
  
  \begin{proof}
    Перемножим правую часть равенства на исходную свёртку:
    
    \begin{equation*}
      \hat{P}^{-1} \cdot
        \underbrace{ \hat{Q}^{-1} \cdot \hat{Q} }_{ \hat{g} } \cdot
        \hat{P} = \hat{g}.
    \end{equation*}
    
    \noindent Получено верное равенство. Следовательно,
    указанное свойство верно.
  \end{proof}
  
  
  \subsection*{Изотропный тензор}
  
  Тензор называется \definition{изотропным} (также \definition{шаровым}), если он
  задаётся одной и той же матрицей во всех системах координат, получаемых
  одна из другой преобразованием поворота. Любой скаляр является изотропным
  тензором нулевого ранга. Изотропных векторов не существует. Изотропными
  тензорами второго ранга являются тензоры вида $\lambda \hat{g}$, где
  $\lambda$ "--- произвольный скаляр. Можно показать, что других изотропных
  тензоров второго ранга не существует.
  
  
  \subsection*{Девиатор}
  
  Девиатором называется тензор с равной нулю суммой элементов на главной
  диагонали матрицы тензора:
  
  \begin{equation}
    \Dev \hat{Q} = \hat{Q} - \hat{g} \frac{1}{3}
      \Sp \hat{Q}.
  \end{equation}
  
  \noindent Характеристическое свойство девиатора:
  
  \begin{equation}
    \Sp \Dev \hat{Q} = 0.
  \end{equation}
  
  
  \subsection*{Разложение тензора на изотропную (шаровую) и давиаторную части}
               
  \begin{equation}
    \hat{Q} =
      \underbrace{\hat{g} \ \frac{1}{3} \Sp \hat{Q}}_{
        \text{изотропная часть}} +
      \underbrace{\Dev \hat{Q}}_{\text{девиаторная часть}}.
  \end{equation}
  
  
  \section{Векторное умножение. Символы Леви-Чивита}
  
  Векторное произведение диады на вектор слева и справа определяются
  равенством:
  
  \begin{align}
    ( \vec{a} \vec{b} ) \times \vec{c} =
      \vec{a} ( \vec{b} \times \vec{c} ) =
      \vec{a} \vec{b} \times \vec{c}, \\
    \vec{c} \times ( \vec{a} \vec{b} ) =
      ( \vec{c} \times \vec{a} ) \vec{b} =
      \vec{c} \times \vec{a} \vec{b}.
  \end{align}
  
  \noindent В компонентах векторные произведения расписываются при
  помощи \definition{символов Леви-Чивита}. Символами Леви-Чивита называются
  смешанные произведения базисных векторов:
  
  \begin{equation}
    e_{k l s} =
      \vi_k \cdot ( \vi_l \times \vi_s) =
      \begin{cases}
        0 & \text{если }k = l, k = s, l = s, \\
        1 & \text{если $k l s$ -- чётная перестановка}, \\
        -1 & \text{если $k l s$ -- нечётная перестановка}.
      \end{cases}.
  \end{equation}
  
  \noindent Символ Леви-Чивита меняет знак при перестановке двух соседних
  индексов. При круговой перестановке индексов символ Леви-Чивита не
  изменяется. Величина $e_{k l s}$ является $k$-й компонентой векторного
  произведения $\vi_l \times \vi_s$. Следовательно,
  имеют место равенства:
  
  \begin{align}
    \vi_l \times \vi_s = \vi_k e_{k l s}, \\
    \hat{Q} \times \vec{a} =
      Q_{k l} \vi_k
      \underbracket{\vi_l \times \vi_m} a_m =
      \vi_k
      \underbracket{\vi_n e_{n l m}} Q_{k l} a_m.
  \end{align}
  
  
  \subsection*{Свёртка символов Леви-Чивита}
  
  Для свёртки символов Леви-Чивита имеют место три варианта равенства:
  
  \begin{align}
    & e_{k l s} \ e_{m n s} = \delta_{k m} \delta_{l n} - \delta_{k m} \delta_{l m}, \\
    & e_{k l s} \ e_{m l s} = 2 \delta_{k m}, \\
    & e_{k l s} \ e_{k l s} = 6.
  \end{align}
  
  \begin{proof}[Доказательство первого тождества]
    Рассмотрим два представления векторного произведения двух базисных
    векторов:
    
    \begin{align*}
      \vi_k \times ( \vi_l \times \vi_s ) &=
        \vi_k \times \vi_m e_{m l s} =
        \vi_n e_{n k m} e_{m l s} =
        \underbracket{ \vi_n e_{n k m} e_{l s m} }, \\
      \vi_k \times ( \vi_l \times \vi_s ) &=
        \vi_l \delta_{k s} - \vi_s \delta_{k l} =
        \underbracket{ \vi_n ( \delta_{n l} \delta_{k s} -
          \delta_{n s} \delta_{k l} ) }.
    \end{align*}
    
    Сравнивая эти два представления, приходим к выводу о справедливости
    первого тождества.
  \end{proof}
  
  
  \subsection*{Два важных тождества}
  
  \begin{align}
    \vec{u} \times \hat{g} \times \vec{u} =
      \vec{u} \vec{u} - u^2 \hat{g}, \\
    ( \vec{u} \times \hat{Q} )^T = - \hat{Q}^T \times \vec{u}.
  \end{align}
  
  \begin{proof}[Доказательство первого тождества]
    \begin{align*}
      \vec{u} \times \hat{g} \times \vec{u}
      &= u_k \underbracket{\vi_k \times \vi_l}
        \underbracket{\vi_s \times \vi_l} u_l \\ 
      &= \vi_m \vi_n \ e_{m k s} e_{l n s} \ u_k u_l \\
      &= \vi_m \vi_n \ u_k u_l
        ( \delta_{m l} \delta_{k n} - \delta_{m n} \delta_{k l} ) \\
      &= \vi_l \vi_k \ u_k u_l -
        \underbrace{\vi_m \vi_m}_{\hat{g}}
        \underbrace{u_k u_k}_{u^2} \\
      &= \vec{u} \vec{u} - u^2 \hat{g}.
    \end{align*}
  \end{proof}
  
  \begin{proof}[Доказательство второго тождества]
    \begin{align*}
      ( \vec{u} \times \hat{Q} )^T
      &=
        ( \vec{u} \times \vi_k \ \vi_l \ Q_{k l} )^T \\
      &= \vi_l \ \vec{u} \times \vi_k \ Q_{k l} \\
      &= - \vi_l \ \vi_k \times \vec{u} \ Q_{k l} \\
      &= - \vi_l \ \ Q_{k l} \ \vi_k \times \vec{u} \\
      &= - \hat{Q}^T \times \vec{u}.
    \end{align*}
  \end{proof}
  
  
  \section{Симметричные и кососимметричные тензоры. Сопутствующие векторы}
  
  Тензор $\hat{q}$ называется \definition{симметричным}, если он совпадает с
  транспонированным:
  
  \begin{equation}
    \hat{s} = \hat{s}^T.
  \end{equation}
  
  \noindent Симметричный тензор задается шестью независимыми компонентами.
  
  Тензор $\hat{\Omega}$ называется \definition{кососимметричным}, если
  удовлетворяется равенство:
  
  \begin{equation}
    \hat{\Omega} = -\hat{\Omega}^T.
  \end{equation}
  
  \noindent Отсюда следует, что:
  
  \begin{align*}
    & \Omega_{k k} = 0, \hcancel{$\sum_{k}$}, \\
    & \Omega_{k l} = - \Omega_{l k}, k \neq l.
  \end{align*}
  
  \noindent Следовательно, каждому кососимметричному тензору можно поставить
  в соответствие вектор, который называется \definition{сопутствующим} или
  \definition{ассоциированным} вектором. Сопутствующий вектор определяется
  следующим образом:
  
  \begin{equation}
    \vec{\omega} = \frac{1}{2} \Omega_{k l} \vi_l \times \vi_k.
  \end{equation}
  
  \noindent Компоненты сопутствующего вектора:
  
  \begin{align}
    \omega_1 = \Omega_{3 2} = -\Omega_{2 3}, \\
    \omega_2 = \Omega_{1 3} = -\Omega_{3 1}, \\
    \omega_3 = \Omega_{2 1} = -\Omega_{1 2}.
  \end{align}
  
  
  \subsection*{Выражения кососимметричного тензора через сопутствующий вектор}
  
  Кососимметричный тензор выражается через сопутствующий вектор следующим
  образом:
  
  \begin{equation}
    \hat{\Omega} =
      \hat{g} \times \vec{\omega} =
      \vec{\omega} \times \hat{g}.
  \end{equation}
  
  \begin{proof}
    Действительно:
    
    \begin{align*}
      \hat{g} \times \vec{\omega} &=
        \vi_s \vi_s \times \vec{\omega} =
        \vi_s \vi_s \times
          (\vi_l \times \vi_k) \frac{1}{2} \Omega_{k l} \\
      &= \vi_s \Big( \vi_l
        \underbrace{\vi_s \cdot \vi_k}_{\delta_{s k}} -
        \vi_k
        \underbrace{\vi_s \cdot \vi_l}_{\delta_{s l}} \Big)
        \frac{1}{2} \Omega_{k l} \\
      &= \frac{1}{2} \underbrace{\Omega_{k l} \ 
          \vi_k \vi_l}_{\hat{\Omega}} -
        \frac{1}{2} \underbrace{\Omega_{k l} \ 
          \vi_k \vi_k}_{\hat{\Omega}^T =
      - \hat{\Omega}} = \hat{\Omega}
    \end{align*}
    
    Для доказательства второй части равенства воспользуемся вторым важным
    тождеством из предыдущего пункта:
    
    \begin{align*}
      & (\vec{\omega} \times \hat{g})^T
        = - \hat{g}^T \times \vec{\omega}
        = - \hat{g} \times \vec{\omega}, \\
      & \vec{\omega} \times \hat{g}
        = - (\hat{g} \times \vec{\omega})^T
        = - \hat{\Omega}^T = \hat{\Omega}.
    \end{align*}
  \end{proof}
  
  Следовательно, все операции тензорной алгебры над кососимметричными
  тензорами могут быть выражены через операции над сопутствующими векторами:
  
  \begin{align}
    & \hat{\Omega} \cdot \vec{a} =
      (\vec{\omega} \times \hat{g}) \cdot \vec{a} =
      \vec{\omega} \times \underbrace{\hat{g} \cdot \vec{a}}_{\vec{a}} =
      \vec{\omega} \times \vec{a}, \\
    & \vec{a} \cdot \hat{\Omega} =
      \vec{a} \cdot \hat{g} \times \vec{\omega} =
      \vec{a} \times \vec{\omega}, \\
    & \vec{a} \cdot \hat{\Omega} =
      \hat{\Omega}^T \cdot \vec{a} =
      - \hat{\Omega} \cdot \vec{a} =
      - \vec{\omega} \times \vec{a} =
      \vec{a} \times \vec{\omega}, \\
    & \hat{\Omega}^2 =
      \hat{\Omega} \cdot \hat{\Omega} =
      \vec{\omega} \times \hat{g} \cdot \hat{g} \times \vec{\omega} =
      \vec{\omega} \times \hat{g} \times \vec{\omega}.
  \end{align}
  
  \noindent Согласно первому важному тождеству из предыдущего пункта,
  получим:
  
  \begin{equation}
    \hat{\Omega}^2 = \vec{\omega} \vec{\omega} - \omega^2 \hat{g}.
  \end{equation}
  
  \noindent Произвольный тензор $\hat{Q}$ можно разложить на симметричную
  и кососимметричную части:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q} =
      \underbrace{(\frac{1}{2} \hat{Q} + \hat{Q}^T)}_{\text{симметричн.}} +
      \underbrace{(\frac{1}{2} \hat{Q} - \hat{Q}^T)}_{\text{кососимметричн.}}.
  \end{equation}
  
  \definition{Вектором, сопутствующим произвольному тензору} называется вектор,
  сопутствующий его кососимметричной части. Этот вектор выражается следующим
  образом:
  
  \begin{align*}
    \vec{\omega}
      &= \frac{1}{4} (Q_{k l} - Q_{l k}) \vi_l \times \vi_k \\
      &= \frac{1}{4} (Q_{k l} \vi_l \times \vi_k +
        Q_{l k} \vi_k \times \vi_l) \\
      &= \frac{1}{2} Q_{k l} \vi_l \times \vi_k.
  \end{align*}
  
  \noindent Таким образом, правило построения вектора, сопутствующего
  произвольному тензору $\hat{Q}$ точно такое же, как и для кососимметричного
  тензора:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q} = Q_{k l} \vi_k \vi_l, \quad
    \vec{\omega} = \frac{1}{2} Q_{k l} \vi_l \times \vi_k.
  \end{equation}
  
  \noindent Сопутствующий вектор полностью характеризует кососимметричную
  часть тензора. Для симметричного тензора сопутствующий вектор равен нулю.
  
  
  \section{Главные направления и главные значения симметричного тензора}
  
  Рассмотрим симметричный тензор $\hat{Q}, \hat{Q} = \hat{Q}^T$.
  \definition{Главным направлением (главной осью)} тензора $\hat{Q}$ называется
  такое направление $\vec{n} (|\vec{n}|=1)$, обладающее тем свойством, что
  вектор $\hat{Q} \cdot \vec{n}$ коллинеарен этому направлению:
  
  \begin{equation*}
    \hat{Q} \cdot \vec{n} \parallel \vec{n}.
  \end{equation*}
  
  \noindent Главные направления определяются инвариантным уравнением:
  
  \begin{align}
    \hat{Q} \cdot \vec{n} = \lambda \vec{n}, \\
    (\hat{Q} - \lambda \hat{g}) \cdot \vec{n} = 0.
  \end{align}
  
  \noindent Скаляр $\lambda$ называется \definition{главным значением,
  соответствующим главному направлению $\vec{n}$}. Главное значение можно
  найти следующим образом:
  
  \begin{equation}
    \lambda = \vec{n} \cdot \hat{Q} \cdot \vec{n}.
  \end{equation}
  
  \noindent Обозначим $n_s$ как направляющие косинусы направления
  $\vec{n}: n_s=\vec{n}\cdot\vi_s$. Для определения главного
  направления и главного значения разложим тензор $\hat{Q}$ и вектор
  $\vec{n}$ в выбранном ортонормированном базисе $\vi_k$:
  
  \begin{align*}
    \hat{Q} &= \hat{Q}^T, \\
    \hat{Q} &= Q_{k l} \vi_k \vi_l, \\
    \vec{n} &= n_s \vi_s.
  \end{align*}
  
  \noindent Тогда уравнение $(\hat{Q}-\lambda\hat{g})\cdot\vec{n}=0$ примет
  вид:
  
  \begin{equation}
    (Q_{k l}-\lambda\delta_{k l})n_{l}=0.
  \end{equation}
  
  \noindent Получена система из трёх однородных линейных алгебраических
  уравнений относительно неизвестных направляющих косинусов $n_l$:

  \begin{equation}
    \begin{pmatrix}
      Q_{11}-\lambda & Q_{12} & Q_{13} \\
      Q_{21} & Q_{22}-\lambda & Q_{23} \\
      Q_{31} & Q_{32} & Q_{33}-\lambda
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      n_1 \\
      n_2 \\
      n_3
    \end{pmatrix}
    = 0.
  \end{equation}
  
  \noindent Направляющие косинусы удовлетворяют условиям:
  
  \begin{align}
    n_l n_l &= 1, \\
    n_1^2+n_2^2+n_3^2 &= 1.
  \end{align}
  
  \noindent Последнее условия исключает тривиальное решение системы линейных
  алгебраических уравнений. Условие существования нетривиального решения
  заключается в равенстве нулю определителя системы:
  
  \begin{align}
    P(\lambda) &= 0, \\
    P(\lambda) &= \operatorname{det}(Q_{kl}-\lambda\delta_{kl}).
  \end{align}
  
  \noindent Выражение $P(\lambda)$ называется \definition{характеристическим
  выражением тензора $\hat{Q}$}. $P(\lambda)$ является полиномом третьей
  степени относительно $\lambda$.
  
  Уравнение $P(\lambda)=0$ называется \definition{характеристическим уравнением
  тензора $\hat{Q}$}. Главные значения тензора являются корнями
  характеристического уравнения. Выражение третьей степени, согласно
  основной теореме алгебры, имеет три корня. Обозначим главные значения
  тензора $\hat{Q}$ как $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$, а
  $\vec{\jmath}_1, \vec{\jmath}_2, \vec{\jmath}_3$ "--- соответствующие
  им векторы главных направлений. Главные значения и главные направления
  удовлетворяют уравнению:
  
  \begin{align}
    \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_s &=
      \lambda_s\vec{\jmath}_s \Big( \hcancel{$\sum_s$} \Big), \\
    \lambda_s &=
      \vec{\jmath_s} \cdot \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_s.
  \end{align}
  
  \noindent Для того, чтобы определить направляющие косинусы главных 
  направлений $\vec{\jmath}_s$, необходимо решить систему линейных
  алгебраических уравнений вида:
  
  \begin{equation}
    \begin{pmatrix}
      Q_{11}-\lambda & Q_{12} & Q_{13} \\
      Q_{21} & Q_{22}-\lambda & Q_{23} \\
      Q_{31} & Q_{32} & Q_{33}-\lambda
    \end{pmatrix}
    \cdot
    \begin{pmatrix}
      \vec{\jmath}_s \cdot \vi_1 \\
      \vec{\jmath}_s \cdot \vi_2 \\
      \vec{\jmath}_s \cdot \vi_3
    \end{pmatrix}
    = 0.
  \end{equation}
  
  \noindent В то же время, должно удовлетворятся уравнение вида:
  
  \begin{equation}
    (\vec{\jmath}_s \cdot \vi_1)^2+
      (\vec{\jmath}_s \cdot \vi_2)^2+
      (\vec{\jmath}_s \cdot \vi_3)^2=1.
  \end{equation}
  
  \noindent Так как определитель матрицы коэффициентов системы линейных
  алгебраических уравнений равен нулю, то уравнения в этой системе являются
  линейно-зависимыми. Поэтому, перед решением системы, необходимо исключить
  из неё линейно-зависимое уравнение.
  
  \begin{thm}{Теорема}
  Главные направления, соответствующие различным главным
  значениям симметричного ортогонального тензора, ортогональны. Главные
  значения симметричного тензора с действительными коэффициентами являются
  действительными числами.
  \end{thm}
  
  \begin{proof}
    Пусть $\lambda_1 \neq \lambda_2$. Тогда имеют место равенства:
    
    \begin{align*}
      \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_1 &= \lambda_1 \vec{\jmath}_1, \\
      \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_2 &= \lambda_2 \vec{\jmath}_2, \\
      \vec{\jmath}_2 \cdot \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_1 &=
        \lambda_1 \vec{\jmath}_1 \cdot \vec{\jmath}_2, \\
      \vec{\jmath}_1 \cdot \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_2 &=
        \lambda_2 \vec{\jmath}_1 \cdot \vec{\jmath}_2.
    \end{align*}
    
    \noindent Левые части последних двух равенства совпадают, так как
    тензор $\hat{Q}$ симметричен. Поэтому
    $(\lambda_1 - \lambda_2) \vec{\jmath}_1 \cdot \vec{\jmath}_2 = 0$.
    Так как $\lambda_1 \neq \lambda_2$, то, следовательно,
    $\vec{\jmath}_1 \cdot \vec{\jmath}_2 = 0$, что указывает на
    ортогональность главных направлений.
  \end{proof}
  
  \begin{proof}[Доказательство от противного]
    Предположим, что характеристическое уравнение с действительными
    коэффициентами имеет два косплексно-сопряженных корня. Пусть это будут
    корни $\lambda_1$ и $\lambda_2$. Тогда косплексно-сопряженными окажутся
    и соответствующие этим корням решения системы линейных алгебраических
    уравнений:
    
    \begin{align*}
      \vec{\jmath}_1 \cdot \vi_k &= \alpha_k + i \beta_k, \\
      \vec{\jmath}_2 \cdot \vi_k &= \alpha_k - i \beta_k.
    \end{align*}
    
    \noindent Отсюда выразим $\vec{\jmath}_1 \cdot \vec{\jmath}_2$:
    
    \begin{align*}
      \vec{\jmath}_1 \cdot \vec{\jmath}_2
      &= \sum_{k=1}^3 (\vec{\jmath}_1 \cdot \vi_k)
        (\vec{\jmath}_2 \cdot \vi_k) \\
      &= \sum_{k=1}^3 (\alpha_k + i \beta_k) (\alpha_k - i \beta_k) \\
      &= \sum_{k=1}^3 (\alpha_k^2 + \beta_k^2) > 0.
    \end{align*}
    
    \noindent Последнее противоречит условию ортогональности главных
    направлений.
  \end{proof}
  
  
  \subsection*{Диадное разложение тензора в главных осях}
  
  Рассмотрим случай, когда главные направления различные, то есть
  характерестическое уравнение имеет три различных корня
  $\lambda_1\neq\lambda_2\neq\lambda_3\neq\lambda_1$.
  В этом случае из системы линейных алгебраических уравнений однозначно
  с точностью до знака будут определены три единичных вектора главных
  направлений $\vec{\jmath}_k$, причём:
  
  \begin{align}
    \vec{\jmath}_k \cdot \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_k &=
      \lambda_k, \Big( \hcancel{$\sum_k$} \Big), \\
    \vec{\jmath}_k \cdot \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_l &= 0, k \neq l.
  \end{align}
  
  \noindent Следовательно, главные значения являются компонентами тензора
  в ортонормированном базисе главных направлений, то есть компонентами
  тензора в главных осях:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q} = \sum_{k=1}^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k.
  \end{equation}
  
  \noindent Рассмотрим теперь случай, когда два главных значения совпадают,
  но не равны третьему. Тогда характеристическое выражение будет иметь
  корень второй кратности. В этом случае:
  
  \begin{align}
    \hat{Q} &=
      \lambda_1 (\vec{\jmath}_1 \vec{\jmath}_1 +
        \vec{\jmath}_2 \vec{\jmath}_2) + 
        \lambda_3 \vec{\jmath}_3 \vec{\jmath}_3 \\
      &= \lambda_1
        \underbrace{\vec{\jmath}_1 \vec{\jmath}_1 +
          \vec{\jmath}_2 \vec{\jmath}_2 +
          \vec{\jmath}_3 \vec{\jmath}_3}_{\text{единичный тензор }\hat{g}} +
        (\lambda_3 -\lambda_1) \vec{\jmath}_3 \vec{\jmath}_3.
  \end{align}
  
  \noindent Следовательно, диадное разложение такого тензора в главных осях
  имеет вид:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q} = \lambda_1 \hat{g} + (\lambda_3 - \lambda_1)
      \vec{\jmath}_3 \vec{\jmath}_3.
  \end{equation}
  
  \noindent Тензор, у которого два главных значения совпадают, но не равны
  третьему, называется \definition{осесимметричным}. Для осесимметричного
  тензора характерным является только главное направление, соответствующее
  простому корню характеристического выражения.
  
  Для осесимметричного тензора любое направление $\vec{n}$, ортогональное
  направлению $\vec{\jmath}_3$ является главным. Действительно,
  $\hat{Q}\cdot\vec{n}=\lambda_1\vec{n}$. Тетраэдр главных направлений
  осесимметричного тензора определён с точностью до поворота вокруг
  характерного главного направления.
  
  В случае трёхкратного корня характеристического выражения
  $\lambda_1=\lambda_2=\lambda_3$ тензор называется \definition{изотропным},
  $\hat{Q}=\lambda_1\hat{g}$. Для изотропного тензора любое направление
  является главным.
  
  \begin{thm}{Замечание}
    Для несимметричного тензора существуют две системы главных направлений:
    левые и правые. Левые главные направления определяются уравнением:
    
    \begin{equation}
      \vec{n} \cdot \hat{Q} = \lambda \vec{n}.
    \end{equation}
    
    \noindent Правые направления определяются следующим образом:
    
    \begin{equation}
      \hat{Q} \cdot \vec{n}  = \lambda \vec{n}.
    \end{equation}
    
    \noindent Главные значения, соответствующие левым и правым главным
    направлениям совпадают, так как они являются корнями одного и того же
    характеристического выражения
    $P(\lambda)=\operatorname{det}(\hat{Q} - \lambda\hat{g})$.
  \end{thm}
  
  Симметричность тензора существенно используется при доказательстве
  ортогональности главных направлений и действительности главных значений.
  Поэтому главные направления несимметричного тензора, соответствующие
  главным значениям, необязательно ортогональны. Главные значения
  несимметричного тензора могут содержать пару комплексно-сопряжённых
  чисел.
  
  
  \section{Инварианты тензора второго ранга}
  
  Для любого тензора второго ранга, симметричного или несимметричного,
  определены три главных значения $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$,
  которые являются его инвариантами. Любая функция главных значений
  $\Phi(\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3)$ также является инвариантом
  тензора. Наиболее удобны для использования так называемые
  \definition{главные инварианты тензора}, обозначаемые как $I_k(\hat{Q})$,
  и представляющие коэффициенты характеристического выражения $P(\lambda)$.
  Для того, чтобы получить выражение главных инвариантов, сравним различные
  представления характеристического выражения $P(\lambda)$:
  
  \begin{align}
    P(\lambda) &=
      \begin{vmatrix}
        Q_{11}-\lambda & Q_{12} & Q_{13} \\
        Q_{21} & Q_{22}-\lambda & Q_{23} \\
        Q_{31} & Q_{32} & Q_{33}-\lambda
      \end{vmatrix}, \\
    P(\lambda) &=
      (\lambda_1 - \lambda)(\lambda_2 - \lambda)(\lambda_3 - \lambda), \\
    P(\lambda) &= -\lambda^3 + I_1(\hat{Q}) \lambda^2
      -I_2(\hat{Q})\lambda + I_3(\hat{Q}).
  \end{align}
  
  \noindent Отсюда, выражения для инвариантов тензора имеют вид:
  
  \begin{align}
    I_1(\hat{Q})
      &= \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 \\
      &= Q_{11} + Q_{22} + Q_{33} \\
      &= \Sp \hat{Q}, \\
    I_2(\hat{Q})
      &= \lambda_2\lambda_3+\lambda_3\lambda_1+\lambda_1\lambda_2 \\
      &= Q_{22}Q_{33}+Q_{11}Q_{33}+Q_{11}Q_{22}  \\
      &-Q_{23}Q_{32}-Q_{13}Q_{31}-Q_{12}Q_{21}, \\
    I_3(\hat{Q})
      &= \lambda_1\lambda_2\lambda_3
      = \operatorname{det} (Q_{kl})
      = \operatorname{det} \hat{Q}.
  \end{align}
  
  \noindent Из представления третьего инварианта видно, что все три главных
  значения невырожденного тензора должны быть ненулевыми.
  
  Для второго инварианта справедливо следующее представление:
  
  \begin{equation}
    I_2(\hat{Q}) = \frac{1}{2}
      \big[ (\Sp\hat{Q})^2 - \hat{Q} \cdot \cdot \hat{Q} \big].
  \end{equation}
  
  \begin{proof}
    Действительно, так как
    $\hat{Q}=\sum_{k=1}\nolimits^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k$,
    то:
    
    \begin{align*}
      \hat{Q} \cdot \hat{Q} &=
        \sum_{k=1}^3 \lambda_k^2 \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k, \\
      \hat{Q} \cdot \cdot \hat{Q} &=
        \lambda_1^2 + \lambda_2^2 + \lambda_3^2, \\
      \Sp \hat{Q} &=
        \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3.
    \end{align*}
  \end{proof}
  
  
  \section{Степени симметричного тензора. Теорема Кейли-Гамильтона}
  
  Натуральные степени тензора определяются рекуррентным образом:
  
  \begin{align}
    \hat{Q}^1 &= \hat{Q}, \\
    \hat{Q}^{\alpha+1} &= \hat{Q}^{\alpha} \cdot \hat{Q},
      \quad \alpha=1,2,\dotsc
  \end{align}
  
  \noindent Для невырожденного тензора можно определить степени с нулевым
  и целым отрицательным показателем:
  
  \begin{align}
    \hat{Q}^0 &= \hat{g}, \\
    \hat{Q}^{-\alpha} &= (\hat{Q}^{-1})^{\alpha}.
  \end{align}
  
  \noindent При таких определениях сохраняются обычные правила действий со
  степенями:
  
  \begin{align}
    \hat{Q}^{\alpha} \cdot \hat{Q}^{\beta} &= \hat{Q}^{\alpha+\beta}, \\
    (\hat{Q}^{\alpha})^{\beta} &= \hat{Q}^{\alpha\beta}.
  \end{align}
  
  
  \subsection*{Правила возведения в степень симметричного тензора, заданного в главных осях}
  
  Правило возведения в степень симметричного тензора вытекает из
  ортогональности его главных направлений. Если тензор $\hat{Q}$
  представляется в виде
  $\hat{Q}=\sum_{k=1}\nolimits^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k$,
  то имеет место равенство:
  
  \begin{equation}
    \hat{Q}^{\alpha} =
      \sum_{k=1}^3 \lambda_k^\alpha \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k.
  \end{equation}
  
  \begin{thm}{Теорема Кейли-Гамильтона}
    Тензор удовлетворяет своему характеристическому уравнению, то есть
    выполняется равенство:
    
    \begin{equation}
      -\hat{Q}^3 + I_1(\hat{Q}) \hat{Q}^2
        -I_2(\hat{Q}) \hat{Q}
        +I_3(\hat{Q}) \hat{g} = 0.
    \end{equation}
  \end{thm}
  
  \begin{proof}
    В представлении тензора как
    $\hat{Q}=\sum_{k=1}\nolimits^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k$
    выразим $\lambda_k^3$ из характеристического уравнения:
    
    \begin{equation*}
      -\lambda_k^3
        +I_1(\hat{Q}) \lambda_k^2
        -I_2(\hat{Q}) \lambda_k
        +I_3(\hat{Q}) = 0.
    \end{equation*}
    
    \noindent Отсюда следует:
    
    \begin{align*}
      \hat{Q}^3 &=
        \sum_{k=1}^3 \big[
          I_1(\hat{Q}) \lambda_k^2
          -I_2(\hat{Q}) \lambda_k
          +I_3(\hat{Q})
        \big] \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k \\
      \hat{Q}^3 &= 
        I_1(\hat{Q}) \underbrace{
          \sum_{k=1}^3 \lambda_k^2 \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k
        }_{\hat{Q}^2}
        -I_2(\hat{Q}) \underbrace{
          \sum_{k=1}^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k
        }_{\hat{Q}} \\
        &+I_3(\hat{Q}) \underbrace{
          \sum_{k=1}^3 \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k
        }_{\hat{g}}.
    \end{align*}
    Получено верное равенство. Теорема доказана.
  \end{proof}
  
  
  \section{Ортогональные тензоры. Ортогональное преобразование векторов и тензоров}
  
  Тензор $\hat{O}$ называется \definition{ортогональным}, если для него обратный
  тензор совпадает с транспонированным:
  
  \begin{equation*}
    \hat{O}^{-1} = \hat{O}^T.
  \end{equation*}
  
  \noindent Характеристическое свойство ортогонального тензора
  
  \begin{equation}
    \hat{O}^T \cdot \hat{O} = \hat{O} \cdot \hat{O}^T = \hat{g}.
  \end{equation}
  
  Третий инвариант ортогонального тензора равен:
  
  \begin{equation*}
    I_3(\hat{O}) = \operatorname{det} \hat{O} = \pm 1.
  \end{equation*}
  
  \noindent Девять компонент ортогонального тензора связанны шестью
  уравнениями. Следовательно, остается три независимых компоненты тензора.
  
  Каждый ортогональный тензор определяет
  \definition{ортогональное преобразование векторов в пространстве},
  при котором каждому вектору $\vec{a}$ ставится в соответствие вектор
  $\vec{\tilde{a}}$, называемый \definition{образом вектора $\vec{a}$}:
  
  \begin{equation*}
    \vec{\tilde{a}} = \vec{a} \cdot \hat{O} = \hat{O}^T \cdot \vec{a}.
  \end{equation*}
  
  \noindent Восстановление вектора $\vec{a}$ по его образу $\vec{\tilde{a}}$
  осуществляется при помощи равенства:
  
  \begin{equation*}
    \vec{a} = \vec{\tilde{a}} \cdot \hat{O}^T = \hat{O} \cdot \vec{\tilde{a}}.
  \end{equation*}
  
  \noindent Ортогональное преобразование сохраняет знак скалярного
  произведения вектора, модули векторов и углы между ними. Действительно,
  если
  
  \begin{equation*}
    \vec{\tilde{a}} = \vec{a} \cdot \hat{O}, \quad
      \vec{\tilde{b}} = \hat{O}^T \cdot \vec{b},
  \end{equation*}
  
  \noindent тогда
  
  \begin{equation*}
    \vec{\tilde{a}}\cdot\vec{\tilde{b}} =
      \vec{a}\cdot\underbrace{\hat{Q}\cdot\hat{O}^T}_{\hat{g}}\cdot\vec{b}=
      \vec{a}\cdot\vec{b}.
  \end{equation*}
  
  
  \subsection*{Диадное разложение ортогонального тензора}
  
  Если
  
  \begin{equation*}
    \hat{Q} = \vi_k \vec{\tilde{\imath}}_k, \quad
      \vec{\tilde{\imath}} = \vi_k \cdot \hat{O},
  \end{equation*}
  
  \noindent то
  
  \begin{equation*}
    \vi_k \vec{\tilde{\imath}}_k =
      \underbrace{\vi_k \vi_k}_{\hat{g}} \cdot \hat{O} =
      \hat{O}.
  \end{equation*}
  
  
  \subsection*{Ортогональное преобразование тензоров в пространстве}
  
  Каждый ортогональный тензор $\hat{O}$ определяет ортогональное
  преобразование тензоров, при котором тензору $\hat{Q}$ ставится в
  соответствие тензор $\hat{\tilde{Q}}$:
  
  \begin{equation*}
    \hat{\tilde{Q}} =
      \hat{O}^T \cdot \hat{Q} \cdot \hat{O}.
  \end{equation*}
  
  \noindent Ортогональное преобразование сохраняет значения компонент
  тензора, т.е. компоненты тензора $\hat{Q}$ в преобразованном базисе
  $\vec{\tilde{\imath}}_k$ совпадают с компонентами $\hat{Q}$ в исходном
  базисе $\vi_k$. Действительно, если
  $\hat{Q}=Q_{kl}\vi_k\vi_l$, то компоненты
  $\vec{\tilde{\imath}}_k$ выражаются так:
  
  \begin{equation*}
    \hat{\tilde{Q}} = 
      \hat{O}^T \cdot \hat{Q} \cdot \hat{O} =
      Q_{kl} \underbrace {
        \hat{O}^T \cdot \vi_k
      }_{\vi_k\cdot\hat{O}=\vec{\tilde{\imath}}_k}
      \underbrace {
        \vi_l \cdot \hat{O}^T
      }_{\vec{\tilde{\imath}}_l}.
  \end{equation*}
  
  \noindent Следовательно:
  
  \begin{align*}
    \hat{\tilde{Q}} &= Q_{kl} \vec{\tilde{\imath}}_k
      \vec{\tilde{\imath}}_l, \\
    Q_{kl} &= \vi_k\cdot\hat{Q}\cdot\vi_l =
      \vec{\tilde{\imath}}_k\cdot\hat{\tilde{Q}}\cdot\vec{\tilde{\imath}}_l.
  \end{align*}
  
  \noindent Для симметричного тензора ортогональное преобразование сохраняет
  главные значения. А главные направления преобразованного тензора
  являются образами главных направлений исходного тензора.
  Действительно, если 
  $\hat{Q}=\sum_{k=1}\nolimits^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k$,
  то преобразованный тензор имеет вид:
  
  \begin{align*}
    \hat{\tilde{Q}} &= \hat{O}^T \cdot \hat{Q} \cdot \hat{O} \\
      &= \sum_{k=1}^3 \lambda_k \hat{O}^T\cdot\vec{\jmath}_k
        \vec{\jmath}_k\cdot\hat{O} \\
      &= \sum_{k=1}^3 \lambda_k \vec{\tilde{\jmath}}_k
        \vec{\tilde{\jmath}}_k,
  \end{align*}
  
  \noindent где
  
  \begin{equation*}
    \vec{\tilde{\jmath}}_k=
      \vec{\jmath}_k\cdot\hat{O}=
      \hat{O}^T\cdot\vec{\jmath}_k.
  \end{equation*}
  
  
  \section{Тензор поворота. Вращение вектора}
  
  Ортогональный тензор, для которого третий инвариант равен $1$ называется
  \definition{тензором поворота}. Характеристической свойство тензора поворота:
  
  \begin{equation}
    \hat{A} \cdot \hat{A}^T = \hat{A}^T \cdot \hat{A} = \hat{g}, \quad
      \operatorname{det} \hat{A} = 1.
  \end{equation}
  
  \noindent Ортогональное преобразование, определяемое тензором поворота,
  является \definition{преобразованием поворота}. Ортогональное преобразование,
  определяемое ортогональным тензором $\hat{O}$ ($\det\hat{O}=-1$),
  представляет собой поворот, соединённый с отражением.
  
  
  \subsection*{Выражение тензора поворота через направляющие оси и угол поворота}
  
  Найдём тензор $\hat{A}$, который создаёт поворот вокруг направления
  $\vi_3$ на угол $\theta$ против часовой стрелки (если смотреть против
  вектора $\vi_3$).
  
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \input{Figures/Figure_02}
    \caption{Поворот системы координат}
  \end{figure}
  
  \begin{align*}
    \vec{\tilde{\imath}}_1&=\vi_1\cos{\theta}+
      \vi_2\sin{\theta},\\
    \vec{\tilde{\imath}}_2&=-\vi_1\sin{\theta}+
      \vi_2\cos{\theta},\\
    \vec{\tilde{\imath}}_3&=\vi_3,\\
    \hat{A} &= \vi_k \vec{\tilde{\imath}}_k\\
      &=\vi_1( \vi_1\cos{\theta}+\vi_2\sin{\theta} )\\
      &+\vi_2(-\vi_1\sin{\theta}+\vi_2\cos{\theta} )\\
      &+\vi_3 \vi_3,\\
    \hat{A} &=
      \underbrace{
        \vi_1 \vi_1 +
        \vi_2 \vi_2 +
        \vi_3 \vi_3
      }_{\hat{g}} \cos{\theta}\\
      &+\vi_3 \vi_3 ( 1 - \cos{\theta} )\\
      &+(\vi_1 \vi_2 - \vi_2 \vi_1)
        \sin{\theta}\\
      &=\hat{g}\cos{\theta} + 
        \vi_3 \vi_3 ( 1 - \cos{\theta} )-
        \underbrace{(
          \vi_1\vi_1\times\vi_3+
            \vi_2\vi_2\times\vi_3
        )}_{(
          \underbrace{
            \vi_1\vi_1+
              \vi_2\vi_2+
              \vi_3\vi_3
          }_{\hat{g}}
        )\times\vi_3} \sin{\theta}\\
      &= \underbrace{
          \hat{g} \cos{\theta} +
          \vi_3\vi_3 ( 1 - \cos{\theta} )
        }_{\text{симметричная часть}} -
        \underbrace{\hat{g} \times \vi_3 \sin{\theta}}_{
          \text{кососимметричная часть}
        }.
  \end{align*}
  
  Поворот вокруг направления $\vec{n}$ ($|\vec{n}|=1$) на угол $\theta$
  против часовой стрелки задается тензором поворота:
  
  \begin{equation*}
    \hat{A} = \hat{g} \cos{\theta} +
      \vec{n} \vec{n} ( 1 - \cos{\theta} ) -
      \hat{g} \times \vec{n} \sin{\theta}.
  \end{equation*}
  
  Образ вектора $\vec{\tilde{a}}$:
  
  \begin{equation*}
    \vec{\tilde{a}} = \vec{a} \cdot \hat{A} = \hat{A}^T \cdot \vec{a}.
  \end{equation*}
  
  
  \subsection*{Прообраз вектора $\vec{\tilde{a}}$}
  
  \begin{align*}
    \vec{a} &= \vec{\tilde{a}} \cdot \hat{A}^T = \hat{A} \cdot \vec{\tilde{a}},\\
    \vec{\tilde{a}} &= \vec{a} \cos{\theta} + \vec{a} \cdot \vec{n} \vec{n}
      ( 1 - \cos{\theta} ) - \vec{a} \times \vec{n} \sin{\theta},\\
    \vec{a} &= \vec{\tilde{a}} \cos{\theta} +
      \vec{\tilde{a}} \cdot \vec{n} \vec{n} ( 1 - \cos{\theta} ) -
      \vec{n} \times \vec{\tilde{a}} \sin{\theta}.
  \end{align*}
  
  
  \subsection*{Вращение вектора}
  
  Пусть задана непрерывно дифференцируемая тензорная функция времени
  $\hat{A}( t )$ такая, что в любой момент времени тензор $\hat{A}$ является
  тензором поворота:
  
  \begin{equation*}
    \hat{A} \cdot \hat{A}^T = \hat{A}^T \cdot \hat{A} = \hat{g}.
  \end{equation*}
  
  Тогда каждому вектору $\vec{a}$ ставится в соответствие векторная функция:
  
  \begin{align*}
    \vec{\tilde{a}}( t ) = \vec{a} \cdot \hat{A}( t ),\\
    \vec{a} = \vec{\tilde{a}}( t ) \cdot \hat{A}^T( t ) =
      \hat{A}( t ) \cdot \vec{\tilde{a}}( t ).
  \end{align*}
  
  \begin{thm}{Лемма}
    Тензор $\dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A}$, где $\hat{A}$ "--- тензор поворота,
    является кососимметричным, причём:
    $\dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A}=-\hat{A}^T\cdot\dot{\hat{A}}$.
  \end{thm}
  
  \begin{proof}
    Дифференцируя по времени характеристическое свойство тензора поворота:
    
    \begin{equation*}
      \hat{A}^T \cdot \hat{A} = \hat{g},
    \end{equation*}
    
    \noindent получим
    
    \begin{equation*}
      \dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A} = -\hat{A}^T\cdot\dot{\hat{A}}.
    \end{equation*}
  
    Согласно правилу транспонирования свёртки:
    
    \begin{equation*}
      (\dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A})^T = 
        \hat{A}^T\cdot\dot{\hat{A}} =
        -\dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A},
    \end{equation*}
    
    \noindent что указывает на кососимметричность тензора.
  \end{proof}
  
  Вектор $\vec{\omega}$, сопутствующий кососимметричному тензору
  $\dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A}$, представляет собой угловую скорость
  вращения вектора.
  
  \begin{proof}
    Действительно, если
  
    \begin{equation*}
      \dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A} = 
        \vec{\omega} \times \hat{g} =
        \hat{g} \times \vec{\omega},
    \end{equation*}
  
    \noindent то
  
    \begin{align*}
      \dot{\vec{\tilde{a}}} &= \vec{a} \cdot \dot{\hat{A}} = 
        \vec{\tilde{a}} \cdot \hat{A}^T \cdot \dot{\hat{A}}\\
        &= ( \hat{A}^T \cdot \dot{\hat{A}} )^T \cdot \vec{\tilde{a}}
        = \underbrace{
            \dot{\hat{A}}^T\cdot\hat{A}
          }_{
            \vec{\omega}\times\hat{g}
          } \cdot \vec{\tilde{a}} =
        \vec{\omega} \times \vec{\tilde{a}},
    \end{align*}
  
    \noindent т.е.
  
    \begin{equation*}
      \dot{\vec{\tilde{a}}} = \vec{\omega} \times \vec{\tilde{a}}.
    \end{equation*}
  
    \noindent Таким образом, получена формула Эйлера,
    где $\vec{\omega}$ "--- угловая скорость.
  \end{proof}
  
  Рассмотрим движение абсолютно твёрдого тела около неподвижной точки:
  
  \begin{equation*}
    \vr( t ) = \vr( t_0 ) \cdot \hat{A}( t ).
  \end{equation*}
  
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \input{Figures/Figure_03} % TODO: Доделать иллюстрацию
    \caption{Положение абсолютного твёрдого тела в моменты времени $t_0$ и $t$}
  \end{figure}
  
  \noindent Тензор $\hat{A}$ задаёт конечный поворот тела около неподвижной
  точки. Здесь формула Эйлера принимает вид:
  
  \begin{equation*}
    \dot{\vr}( t ) = \vec{\omega}( t ) \times \vr( t ).
  \end{equation*}
 

  \section{Симметричные положительные тензоры}

  Симметричный тензор $\hat{Q}$ называется \definition{положительным}, если
  для \(\forall \vec{a} \neq 0\) справедливо неравенство:
  \begin{equation*}
    \vec{a} \cdot \hat{Q} \cdot \vec{a} > 0.
  \end{equation*}
  То есть для положительного тензора $\vec{a}\cdot\hat{Q}\cdot\vec{a}\geq a$,
  причём знак равенства возможен только в случае нулевого вектора $\vec{a}$.
  Все главные значения симметричного положительного тензора положительны.
  Действительно, если $\vec{\jmath}_k$ "--- главные направления положительного
  тензора, то $\vec{\jmath}_k \cdot \hat{Q} \cdot \vec{\jmath}_k > 0$.
  Третий инвариант положительного тензора положителен.

  \begin{thm}{Лемма}
    Если тензор $\hat{Q}$ является невырожденным ($I_3(\hat{Q})\neq 0$), то
    тензоры $\hat{Q}\cdot\hat{Q}^T$ и $\hat{Q}^T\cdot\hat{Q}$ являются
    положительными.
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Симметричность тензоров $\hat{Q}\cdot\hat{Q}^T$ и $\hat{Q}^T\cdot\hat{Q}$
    вытекает из правила транспонирования свёртки:
    \begin{equation*}
      (\hat{Q}\cdot\hat{Q}^T)^T = \hat{Q}\cdot\hat{Q}^T.
    \end{equation*}
    Для доказательства положительности рассмотрим свёртку:
    \begin{equation*}
      \vec{a} \cdot \hat{Q}\cdot\hat{Q}^T \cdot \vec{a}
        = (\vec{a}\cdot\hat{Q}) \cdot (\vec{a}\cdot\hat{Q})
        = (\vec{a}\cdot\hat{Q})^2 > 0.
    \end{equation*}
    Покажем теперь, что знак равенства возможен только при нулевом векторе
    $\vec{a}$. Для этого вычислим $\vec{a}\cdot\hat{Q}$:
    \begin{equation*}
      \vec{a}\cdot\hat{Q}
        = \underbrace{\vec{a}\cdot\vi_k}_{a_k} \vi_l Q_{k l}
        = Q_{k l} a_k \vi_l.
    \end{equation*}
    \noindent $\vec{a}\cdot\hat{Q}$ тогда и только тогда, когда
    \begin{equation*}
      \sum_{k=1}^3 Q_{k l} a_k = 0, \quad l=1,2,3.
    \end{equation*}
    Полученная система однородных линейных алгебраических уравнений имеет
    только тривиальное решение, так как $\det( \hat{Q} ) \neq 0$,
    то есть её определитель отличен от нуля.

    Следовательно, имеет место равенство:
    \begin{equation*}
      \vec{a} \cdot \hat{Q}\cdot\hat{Q}^T \cdot \vec{a} > 0
        \quad \text{для } \forall \vec{a} \neq 0.
    \end{equation*}
  \end{proof}

  Для симметричного положительного тензора $\hat{Q}$:
  \begin{equation*}
    \hat{Q} = \sum_{k=1}^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k, \quad \lambda_k > 0,
  \end{equation*}
  \noindent можно определить степень с произвольным действительным показателем
  $\alpha$ и логарифм:
  \begin{align}
    \hat{Q}^\alpha
      &= \sum_{k=1}^3 \lambda_k^{\alpha} \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k, \\
    \ln ( \hat{Q} )
      &= \sum_{k=1}^3 \ln ( \lambda_k )
      \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k.
  \end{align}
  
  
  \section{Полярное разложение невырожденного тензора}
  
  \begin{thm}{Теорема о полярном разложении невырожденного тензора}
    Любой тензор $\hat{Q}$, обладающий свойством
    $\forall \hat{Q}, \operatorname{det} \neq 0$
    можно представить в виде свёртки сопутствующего ему ортогонального тензора
    с симметричным положительным тензором:
    \begin{equation*}
      \hat{Q} = \hat{Q}_{\triangleleft} \cdot \hat{O}
              = \hat{O} \cdot \hat{Q}_{\triangleright}
    \end{equation*}
    \noindent где симметричные положительные тензоры
    $\hat{Q}_{\triangleleft}$ и $\hat{Q}_{\triangleright}$
    определяются равенством:
    \begin{align*}
      \hat{Q}_{\triangleleft}
        = ( \hat{Q} \cdot \hat{Q}^T )^\frac{1}{2}, \\
      \hat{Q}_{\triangleright}
        = ( \hat{Q}^T \cdot \hat{Q} )^\frac{1}{2}.
    \end{align*}
  \end{thm}
  \begin{proof}
    Положим $\hat{Q}_{\triangleleft} = (\hat{Q} \cdot \hat{Q}^T)^\frac{1}{2}$.
    Тогда $\hat{Q}^2_{\triangleleft} = \hat{Q} \cdot \hat{Q}^T.$
  
    Тензор $\hat{Q}_{\triangleleft}$ является симметричным моложительным в силу
    леммы предыдущего пункта. Рассмотрим тензор
    $\hat{O} = \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft} \cdot \hat{Q}$. Согласно правилу
    транспонирования свёртки:
    \begin{equation*}
      \hat{O}^T = \hat{Q}^T \cdot \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft}.
    \end{equation*}
    \noindent Вычислим $\hat{O}\cdot\hat{O}^T$:
    \begin{equation*}
      \hat{O}\cdot\hat{O}^T
        = \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft} \cdot
        \underbrace{\hat{Q}\cdot\hat{Q}^T}_{\hat{Q}^2_{\triangleleft}}
        \cdot \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft} = \hat{g}.
    \end{equation*}
    \noindent Следовательно, тензор $\hat{O}$ является ортогональным. Тем самым,
    доказали первую часть утверждения.
    
    Докажем вторую часть утверждения. Для этого рассмотрим тензор
    $\hat{Q}_{\triangleright} = \hat{O}^T \cdot \hat{Q}$,
    где $\hat{O}$ "--- ортогональный тензор, построенный выше. Получим:
    \begin{equation*}
      \hat{Q}_{\triangleright}
        = \hat{O}^T \cdot \hat{Q}
        = \hat{O}^T \cdot \hat{Q}_{\triangleright} \cdot \hat{O}.
    \end{equation*}
    \noindent Тогда:
    \begin{align*}
      \hat{Q}^2_{\triangleright}
        &= \hat{Q}_{\triangleright} \cdot \hat{Q}_{\triangleright} \\
        &= \hat{O}^T \cdot \hat{Q}_{\triangleleft} \cdot
          \underbrace{\hat{O} \cdot \hat{O}^T}_{\hat{g}} \cdot
          \hat{Q}_{\triangleleft} \cdot \hat{O} \\
        &= \hat{O}^T \cdot \hat{Q}^2_{\triangleleft} \cdot \hat{Q}
        = \hat{Q}^T \cdot
          \underbrace{
            \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft} \cdot
            \hat{Q}^2_{\triangleleft} \cdot
            \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft}
          }_{\hat{g}} \cdot
          \hat{Q} = \hat{Q}^T \cdot \hat{Q}.
    \end{align*}
    \noindent Таким образом, тензор $\hat{Q}_{\triangleright}$ является
    симметричным положительным.
  \end{proof}
  \begin{thm}{Замечание}
    Если третий инвариант тензора положителен, то сопутствующий ему ортогональный
    тензор является тензором поворота:
    \begin{equation*}
      \operatorname{det} \hat{Q} > 0,
      \operatorname{det} \hat{O} = 1,
      \hat{O} = \hat{A}.
    \end{equation*}
    \noindent Построим полярное разложение симметричного тензора $\hat{Q}$:
    \begin{equation*}
      \hat{Q} = \sum_{k=1}^3 \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k,
        \lambda_k \neq 0.
    \end{equation*}
    \noindent Согласно теореме:
    \begin{align*}
      \hat{Q}_{\triangleleft} = \hat{Q}_{\triangleright}
        = (\hat{Q}^2)^\frac{1}{2} \\
        = \sum_{k=1}^3 (\lambda^2_k)^\frac{1}{2} \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k
        =\sum_{k=1}^3 |\lambda_k| \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k,
    \end{align*}
    \noindent а это уже положительный тензор.
    Тензор $\hat{O}$, сопутствующий $\hat{Q}$:
    \begin{align*}
      \hat{O}
        &= \hat{Q}^{-1}_{\triangleleft} \cdot \hat{Q} \\
        &= \sum_{k=1}^3 \frac{1}{|\lambda_k|} \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k \cdot
          \sum_{l=1}^3 \lambda_l \vec{\jmath}_l \vec{\jmath}_l \\
        &= \sum_{k=1}^3 \frac{\lambda_k}{|\lambda_k|} \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k \\
        &= \sum_{k=1}^3 \sign \lambda_k \vec{\jmath}_k \vec{\jmath}_k.
    \end{align*}
  \end{thm}
  
  
  \section{Тензоры высших рангов}
  
  Тензоры третьего и более высоких рангов определяются рекуррентным образом.
  \definition{Тензором $n$-го ранга} называется инвариантный объект, при помощи
  которого каждому вектору ставится в соответствие тензор $n-1$-го ранга:
  \begin{equation*}
    \tensor[^{n-1}]{\hat{P}}{} = \tensor[^n]{\hat{Q}}{} \cdot \vec{a}, \quad n=3,4,...
  \end{equation*}
  \noindent тем самым определена свёртка тензора $n$-го ранга с вектором справа.
  
  В выбранной системе координат тензор $n$-го ранга определяется $3^n$
  компонентами, которые обозначаются:
  \begin{equation}
    Q_{k_1 k_2 ... k_n}.
  \end{equation}
  
  При повороте координатных осей компоненты тензора $n$-го ранга преобразуются
  по правилу:
  \begin{equation}
    Q'_{k_1 k_2 ... k_n}
      = \alpha_{k_1 l_1} ... \alpha_{k_n l_n} Q_{l_1 l_2 ... l_n}, \quad
    \text{где } \alpha_{k l} = \vi'_k \cdot \vi_l.
  \end{equation}
  
  \definition{Полиадным произведением} $n$ векторов $\vec{a}_1 \vec{a}_2 ... \vec{a}_n$
  называется тензор $n$-го ранга, при помощи которого вектору $\vec{b}$ ставится
  в соответствие тензор $n$-го ранга:
  \begin{equation}
    (\vec{a}_1 \vec{a}_2 ... \vec{a}_n) \cdot \vec{b}
      = \vec{a}_1 \vec{a}_2 ... \vec{a}_{n-1} (a \cdot \vec{b}).
  \end{equation}
  \noindent Полиадное произведение трёх векторов называется \definition{триадой},
  четырёх векторов "--- \definition{тетрадой}. Полиадное разложение тензора
  $n$-го ранга в ортонормированном базисе $\vi_k$ имеет вид:
  \begin{equation*}
    \tensor[^n]{\hat{Q}}{}
      = Q_{k_1 k_2 ... k_n} 
        \vi_{k_1} \vi_{k_2} ... \vi_{k_n}.
  \end{equation*}
  
  Примером тензора третьего ранга является тензор Леви-Чивита:
  \begin{equation*}
    \tensor[^3]{\hat{e}}{} = -\hat{g} \times \hat{g}.
  \end{equation*}
  \noindent Найдём его компоненты:
  \begin{equation*}
    \tensor[^3]{\hat{e}}{}
      = - \vi_k \vi_k \times \vi_l \vi_l
      = - e_{s k l} \vi_k \vi_s \vi_l
      = e_{k s l} \vi_k \vi_s \vi_l.
  \end{equation*}
  
  Компонентами тензора Леви-Чивита в ортонормированном базисе являются символы
  Леви-Чивиты.
  
  Тензор Леви-Чивита является изотропным. Можно доказать, что не существует
  других изотропных тензоров третьего ранга, кроме тензоров вида
  \begin{equation*}
   \tensor[^3]{\hat{e}}{} \lambda, \quad \text{где } \lambda - \text{произвольный скаляр}.
  \end{equation*}
  
  
  \section{Тензор инерции. Кинетический момент и кинетическая энергия абсолютно твёрдого тела. Движение около неподвижной точки}
  
  Рассмотрим механическую систему, состоящую из точек с массами $m_\nu$,
  расположенных в точках с радиус-векторами $\vr_\nu$.
  
  \definition{Тензором инерции системы} относительно начала векторов места
  называется тензор:
  \begin{equation}
    \vec{I} = \sum_{\nu} m_\nu \ (r^2_\nu \hat{g} - \vr_\nu \vr_\nu).
  \end{equation}
  \noindent Это инвариантное представление тензора инерции.
  
  Тогда для любого направления $\vec{n} (|\vec{n}| = 1)$:
  \begin{equation}
    \vec{n} \cdot \vec{I} \cdot \vec{n}
     = \sum_{\nu} m_\nu \ (r^2_\nu - (\vr_\nu \cdot \vec{n})^2)
     = I_n - \text{осевой момент инерции}.
  \end{equation}
  
  Для пары ортогональных направлений $\vec{n}$ и $\vec{l}$:
  \begin{equation}
    \vec{n} \cdot \vec{I} \cdot \vec{l}
    = - \sum_{\nu} m_\nu \ \vr_\nu \cdot \vec{n} \ \vr_\nu \cdot \vec{l}
    = - I_{k l} - \text{центробежный момент инерции}.
  \end{equation}
  
  \definition{Кинетический момент} и \definition{кинетическая энергия} определяются в виде:
  \begin{align*}
    \hat{G}_0 &= \hat{I} \cdot \vec{\omega}, \\
    T &= \frac{1}{2} \ \vec{\omega} \cdot \hat{I} \cdot \vec{\omega},
  \end{align*}
  \noindent где $\hat{I}$ "--- тензор инерции для неподвижной точки $O$.
